Tutorial/Advanced/Algebra/Lecture4.lean
@@ -32,13 +32,19 @@ def leftRel {G} [Group G] (H : Subgroup G) : Setoid G where
   r a b := a⁻¹ * b ∈ H
   iseqv := { -- `r`が同値関係なことを示す。
     refl := by -- 反射律
-      sorry
+      intro x
+      rw [inv_mul_self]
+      exact Subgroup.one_mem
     symm := by -- 対称律
       -- ヒント: `H.inv_mem_iff`が使えるかも。
-      sorry
+      intro x y hxy
+      rw [← inv_inv (a := x), ← mul_inv_rev, H.inv_mem_iff]
+      exact hxy
     trans := by -- 推移律
       -- ヒント: `H.mul_mem`が使えるかも。
-      sorry
+      intro x y z hxy hyz
+      rw [← mul_inv_cancel_right (a := x⁻¹) (b := y), mul_assoc]
+      exact H.mul_mem hxy hyz
   }
 
 /-- 群`G`とその部分群`H`について、左剰余類のなす集合、
@@ -93,6 +99,7 @@ def lift {Y} (f : G → Y)
 @[simp]
 theorem lift_mk (f : G → Y) (h) (a : G) : (lift f h) (a ⋆ H) = f a := rfl
 
+open Equiv
 /-
 `G ⧸ H`には、左`G`集合の構造が、
 `a • (x ⋆ H) := (a * x) ⋆ H`で定まる。
@@ -105,20 +112,30 @@ instance : GroupAction G (G ⧸ H) where
   それが`G ⧸ H`上でwell-definedなことの証明を与える。
   -/
   smul := fun a ↦ lift (fun x ↦ (a * x) ⋆ H) <| by
-    sorry
+    intro x y hxy
+    dsimp only
+    rw [eq, mul_inv_rev, mul_assoc, inv_mul_cancel_left]
+    exact hxy
   one_smul' := by
     /- これは「任意の`G ⧸ H`の元について◯◯」という形をしている。
     普通に`intro`すると`G ⧸ H`の元を取ることになり面倒だが、
     `rintro ⟨a⟩`とすると、`G`の元`a : G`についての主張に書き換わる。
     -/
-    sorry
+    rintro ⟨a⟩
+    rw [mk_eq]
+    dsimp only
+    rw [lift_mk, one_mul]
   mul_smul' := by
     /- ヒント: 上のように`rintro`を適切に使うとよい。
     また、ゴールが定義上`? ⋆ H = ? ⋆ H`という形と同じときは、
     `change _ ⋆ H = _ ⋆ H`とすればゴールが変わる。
     （他にもいろんなやり方があるだろう。）
     -/
-    sorry
+    intro a b
+    rintro ⟨c⟩
+    dsimp only
+    rw [mk_eq, lift_mk, lift_mk, lift_mk]
+    rw [mul_assoc]
 
 -- `G ⧸ H`上での`G`作用の定義の確認
 @[simp]
@@ -157,8 +174,11 @@ instance {H : Subgroup G} : IsTransitive G (G ⧸ H) where
   exists_smul_eq := by
     -- 任意の`G ⧸ H`の元2つについて◯◯、という主張なので、
     -- `rintro ⟨a⟩ ⟨b⟩`により2つ`G`の元をとってこれる。
-    sorry
-
+    rintro ⟨a⟩ ⟨b⟩
+    simp only [LeftQuotient.mk_eq]
+    exists b * a⁻¹
+    rw [LeftQuotient.smul_mk, inv_mul_cancel_right]
+    
 -- 逆に全ての空でない推移的`G`集合はこの形なことを見ていこう。
 
 /-- `G`集合`X`と`x : X`について、`stabilizer G x`により、
@@ -169,11 +189,20 @@ def stabilizer (G) [Group G] {X} [GroupAction G X] (x : X) : Subgroup G where
   carrier := { a : G | a • x = x }
   -- 部分群の公理を満たすことを示そう。
   one_mem' := by
-    sorry
+    apply Iff.mpr Set.mem_setOf
+    exact one_smul x
   mul_mem' := by
-    sorry
+    intro a b ha hb
+    have ha' := Iff.mp Set.mem_setOf ha
+    have hb' := Iff.mp Set.mem_setOf hb
+    apply Iff.mpr Set.mem_setOf
+    rw [mul_smul, hb', ha']
   inv_mem' := by
-    sorry
+    intro a ha
+    have ha' := Iff.mp Set.mem_setOf ha
+    apply Iff.mpr Set.mem_setOf
+    nth_rewrite 1 [← ha']
+    rw [← mul_smul, inv_mul_self, one_smul]
 
 -- 以下`X`を`G`集合とする。
 variable [GroupAction G X]
@@ -190,20 +219,42 @@ def leftQuotientStabilizerIsoSelfOfIsTransitive
   -- `G → X, a ↦ a • x₀`を`G ⧸ stabilizer G x₀`上の写像にリフトさせよう。
   toFun := LeftQuotient.lift (fun a ↦ a • x₀) <| by
     -- 写像がwell-definedなことを示す必要がある。
-    sorry
+    intro a b hab
+    apply GroupAction.injective a⁻¹
+    dsimp only
+    rw [inv_smul_smul, ← mul_smul]
+    apply Eq.symm
+    exact hab
   map_smul' := by -- 上の写像が`G`同変なこと。
     -- 「`G ⧸ H`の元について◯◯」がゴールなら、
     -- `rintro ⟨a⟩`とすれば`a : G`についての主張に書き換わる。
-    sorry
+    intro a
+    rintro ⟨b⟩
+    dsimp only
+    simp only [LeftQuotient.mk_eq]
+    rw [LeftQuotient.smul_mk]
+    simp only [LeftQuotient.lift_mk]
+    exact mul_smul a b x₀
   injective := by -- 単射性
-    sorry
+    rw [Function.Injective]
+    rintro ⟨x⟩ ⟨y⟩
+    dsimp only
+    simp only [LeftQuotient.mk_eq]
+    simp only [LeftQuotient.lift_mk]
+    intro hxy
+    rw [LeftQuotient.eq, mem_stabilizer_iff, mul_smul, ← hxy, inv_smul_smul]
   surjective := by -- 全射性
     -- 証明は普通にやってもちょっと複雑なので、一度紙等に通常の証明を書いて考えてみるとよいかもしれない。
 
     -- 今`X`は推移的という仮定があるので、`x y : X`に対して、
     -- `∃ a : G, a • x = y`という形の主張は、
     -- `apply IsTransitive.exists_smul_eq`で示すことができる。
-    sorry
+    rw [Function.Surjective]
+    intro b
+    dsimp only
+    have ⟨a, ha⟩ : ∃ a : G, a • x₀ = b := by
+      apply IsTransitive.exists_smul_eq
+    exists LeftQuotient.mk a
 
 end GroupAction
 
